深入淺出–武肺會否在急凍雞翼上大量繁殖

近日有急凍雞翼及其他產品被測量出擁有武肺存在，但武肺能否在雞翼或其他食物上大量繁殖呢？

答案是，不可以。

武肺進行大量繁殖的話，必需要借助活生生的細胞幫忙，而其中先決的一步就是要進入細胞體內。

武肺可否入侵細胞，基本上視乎可唔可以達成下列3個條件。
（圖1）

1. S protein與細胞表面的ACE2觸碰。

2. 細胞表面ACE2與S protein的形狀吻合，亦即是「啱嘴形」。

3. 細胞表面擁有TMPRSS2蛋白質，能夠對S protein進行切割。

滿足3大條件後，病毒就有能力能夠入侵細胞。
當然，入侵細胞後還有很多因素決定武肺能否大量繁殖，但急凍雞翼連活生生的細胞也沒有，根本無可能可以大量繁殖。

何謂S protein和ACE2，可到我之前所寫的文章溫故知新。

（圖2）
第二點所謂的「啱嘴型」，所指的就是ACE2的形狀能否與武肺的S protein形狀吻合，就好像砌Puzzle一樣，兩者不吻合的話就無法連結一起，勉強亦無幸福。

如圖中所見，正因為老鼠ACE2唔啱嘴型，所以武肺無法引致老鼠患上肺炎等病徵，袁教授等人因此亦改用啱嘴型的倉鼠作為武肺的動物實驗模型。

（Ref 1)有科學家嘗試將武肺打落豬、雞和鴨身上，最終無法在牠們的任何器官身上找到武肺，而且亦沒有出現任何病徵，因此斷定牠們並不會受到武肺感染。

（圖3）
關於第三點，肺(Lung)及腎臟(Kidney)同樣擁有一定數量的ACE2及TMPRSS2（Ref2)，因此將會成為武肺的主要針對對象。

而心臟(Heart) 同樣擁有一定數量的ACE2，某程度亦解釋了為何武肺患者康復後會被發現心臟出現異樣。

而男性器官睪丸(Testis)，亦是ACE2數量較多的器官（圖中沒有列出），所以，嗯......

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科普資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

Ref2:

推

點解唔會凍死

講咁多做咩，留番比啲會生食雞翼既師奶驚啦

因為病毒唔係生物，所以唔會凍死，但高溫可以令到佢哋的外殼變型，令佢哋無法有效感染其他宿主。

生食就真係會感染，要煮熟先可以消滅佢哋

邊度有人生食咁痴線

貓狗呢？

支持

樓豬正

貓狗有好多研究指出唔會有病徵，但亦有證據顯示有機會有微弱但唔致命的徵狀，所以依方面我都唔敢太肯定咁講。

記得樓主唔信武肺病毒係人工合成，你依家知錯願改未？

驚唔驚接觸到依附在雞翼表皮上的肺炎病毒

係未煮熟階段因不當接觸(例如隻手摸完雞翼又摸塊臉)

而被肺炎病毒感染?

sorry for 1999

有機會呀

邊度有證據指出病毒係人工合成

病毒其實得返RNA/ DNA同埋一啲蛋白質
唔使靠任何化學反應去維持「生命」
所以低溫唔會影響到佢嘅穩定性
甚至乎喺極低溫情況下可以保存好耐
例如實驗室用嘅-80°C凍櫃

相反喺高溫情況下
佢最外層嘅蛋白質會denature
維持唔到本來嘅結構
於是病毒嘅基因就會直接暴露喺高溫之中
好易就會degrade哂

就算degrade唔到
都會因為外層蛋白質變咗形
唔再同細胞上面嘅receptor啱嘴形
好難再去感染細胞

Bio堂

thank you 薯仔

記得以前中學讀bio
基因個chapter講將要改做嘅基因整落條蕉道俾個client食去修改基因

如果高溫時間太短得改變武肺外殼
無改變入面啲RNA
咁食落肚會唔會同食個條蕉一樣會中蕉

水低過攝氏四度會膨漲。咁凍嘅環境，d冰都會刺穿病毒嘅membrane?

唔會，因為改變咗外殼的話就已經令到病毒入唔到細胞，無外殼保護的話就連我哋口水入面的RNase都可以摧毀病毒的RNA

依層唔清楚，應該就唔會